\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{/}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\title{Proyecto Parcial 2}
\author{Jesus Alberto Hernandez Olvera - A00399517}
\maketitle

\pagenumbering{roman}

\tableofcontents
\newpage
\pagenumbering{arabic}


\section{introduccion}
 El método del punto fijo es un método iterativo que permite resolver sistemas de ecuaciones no necesariamente lineales. En particular se puede utilizar para determinar raíces de una función de la forma f(x), siempre y cuando se cumplan los criterios de convergencia.

\subsection{Procedimiento}
El procedimiento empieza con una estimación o conjetura inicial de x,que es mejorada por iteración hasta alcanzar la convergencia. Para que converja, la derivada (dg/dx)debe ser menor que 1 en magnitud (al menos para los valores x que se encuentran durante las iteraciones). La convergencia será establecida mediante el requisito de que el cambio en x de una iteración a la siguiente no sea mayor en magnitud que alguna pequeña cantidad E.

 \subsection{Aplicacion}
   Un número a tal que a = g(a) se dice un punto fijo de la función g.
Cuándo una función g tiene un punto fijo.
Si g es una función continua en [a, b] y g(x) [a, b] para todo x [a, b], entonces g tiene por lo menos un punto fijo en [a, b]. Si además, g’(x) existe para todo x [a, b], y |g’(x)| ≤ K < 1 para todo x [a, b], K constante, entonces g tiene un único punto fijo x [a, b]. La sucesión {xn}, con n definida, se encuentra mediante la fórmula de iteración:

\begin{figure}[h]
   \includegraphics{graficap}
  \end{figure}

El comportamiento de los esquemas de punto fijo puede variar ampliamente desde la divergencia, lenta convergencia, a la rápida convergencia.

La vía más simple (aunque no más general) de caracterizar el comportamiento de la iteración de punto fijo es considerar la derivada de g en la solución x*.

Si x* = g(x*) y |g’(x*)| < 1, entonces el esquema es localmente convergente. Es decir, existe un intervalo conteniendo x* tal que el correspondiente esquema iterativo es convergente si comienza dentro del intervalo.

Un punto fijo de una función , es un número  tal que . El problema de encontrar las soluciones de una ecuación  y el de encontrar los puntos fijos de una función  son equivalentes en el siguiente sentido: dado el problema de encontrar las soluciones de una ecuación , podemos definir una función  con un punto fijo  de muchas formas; por ejemplo. . En forma inversa, si la función  tiene un punto fijo en , entonces la función definida por posee un cero en .

El método de punto fijo inicia con una aproximación inicial   y g() genera una sucesión de aproximaciones la cual converge a la solución de la ecuación . A la función  se le conoce como función iteradora. Se puede demostrar que dicha sucesión  converge siempre y cuando.


  \begin{enumerate}

   \item{aplicacion 1 ....}
   \item{aplicacion 2 ....}
   \item{aplicacion n }


  \end{enumerate}

 \subsection{videos}
   Ejemplos de videos se encuentra en las siguientes urls :
   
 \begin{enumerate}

   \item{https://www.youtube.com/watch?v=5sUWIOh4-Po}
   \item{https://www.youtube.com/watch?v=cnCHnbRjYRM}
   \item{https://www.youtube.com/watch?v=1acwxv9Jluw}


  \end{enumerate}



\section{Caso de estudio}
   Para esta caso de estudio se aplicaremos la escuacion x**3 + x = 6 la cual parece muy simple pero a partir de la cual realizaremos nuestro metodo de itecion de punto fijo y a partir de ahi encontrar la solucion a dicha ecuacion.
	Para esto lo primero que hacemos es encontrar nuestro intervalo de confianza y procedemos a hacer nuestra tabla con la ecuacion de -5 a 5 primero igualando a cero nuestra ecuacion:
x**3+x=6 -> x**3+x-6=0

 \subsection{dataset}
  Se usaran los datos de esta la tabla..

 \begin{tabular}{rc}
  i & f(x)  \\
  \hline
  -5 & -136 \\
  -4 & -74 \\
  -3 & -36 \\
  -2 & -16 \\
  -1 & -8 \\
  0 & -6 \\
  1 & -4 \\
  2 & 4 \\
  3 & 24 \\
  4 & 62 \\
  5 & 124 \\
 \end{tabular}

Como podemos ver nuestro intervalo de confianza es de 1.5 porque el cambio de signo esta entre 1 y 2 por lo tanto es 1.5.
Ahora despejamos las 2 apariciones de x en nuestra formula y nos queda de la siguiente manera:

\begin{enumerate}

   \item{g(x)1=(6-x)**1/3}
   \item{g(x)2=6-x**3}
   

  \end{enumerate}

A continuacion derivamos nuestras 2 funciones obtenidas y sustituimos el valor de confianza 1.5 en las funciones y la que resulte menor a la unidad positiva  o negativa es apta para iterar.

\begin{enumerate}

   \item{g'(x)1=-(1)/(3(6-x)**(2/3))= -0.12293601-----APTA PARA ITERAR}
   \item{g'(x)2=-3x**2= -6.75}
   

  \end{enumerate}

Ahora procedemos a iterar nuestra primera ecuacion empezando con nuestro valor de confianza y obtenemos una tabla como la siguiente:

 \begin{tabular}{rc}
  i & x \\
  \hline
  0 & 1.5 \\
  1 & 1.65096924 \\
  2 & 1.632291353 \\
  3 & 1.634624059 \\
  4 & 1.63433001 \\
  5 & 1.63469323 \\
  6 & 1.63436479 \\
  7 & 1.634365356 \\
  8 & 1.63465285 \\
  9 & 1.63465294 \\
  10 & 1.63465293 \\
 \end{tabular}

\begin{tabular}{rc}
   G(x) & xi-xi-1  \\
  \hline
  1.65096924 & 0 \\
   1.632291353 & -0.018672271\\
   1.634624059 & 2.330529x10**-3\\
 1.63433001 & 0.013934193\\
  1.63469323 & 3.9313x10**-5\\
  1.63436479 & -0.00032844\\
 1.634365356 & 5.66x10**-7\\
  1.63465285 & -0.000000071\\
  1.63465294 & 1.4x10**-8\\
  1.63465293 & -0.000000001\\
 1.63465293 & 0\\
 \end{tabular}

Finalmente el ultimo valor donde la resta es igual a cero, ese valor en este caso 1.63465293 lo 
sustituimos en nuestra funcion original: f(x)=x**3+x=6 sustituyendo f(1.63465293)=(1.63465293)**3+1.63465293=6 lo cual es correcto.

 \subsection{graficos}
  Usando la herramienta gnuplot se se grafico con los datos de la tabla.. y se obtuvo:
  \begin{verbatim}
   gnuplot
   gnuplot> plot "datos.dat"
   gnuplot> set terminal png
   gnuplot> set output "graphpunto.png"
   gnuplot> exit
  \end{verbatim}
  
  \begin{figure}[h]
   \includegraphics{graphpunto}
  \end{figure}
  

\section{Experimento}
  Para validad se creo el siguiente programa en C++

  \begin{verbatim}
   #include <iostream>

#include <math.h>

#include <cstdlib>

using namespace std;

void puntofijo (){
	cout << " x   "<<"    Aprox"<<endl;
  	for(int x = -5; x<=5; x++){
		float y;  
   		y =  (x*x*x)+x-6;
   		cout << " "<<x<<"   "<<y<<endl;
 
 	}

}

int main (int argc, char** argv){
cout << "Funcion:  x^3 + x - 6" << endl;
puntofijo();
return 0;

}

  \end{verbatim}

 

 \subsection{Pruebas}

  se ejecuto el programa con 

  \begin{verbatim}
   g++ puntofijo.cpp -o puntofijo
   ./puntofijo > datos.dat 

  \end{verbatim}

  y se genero e siguiente archivo de salida

  \begin{verbatim}
  -5 -136
  -4 -74
  -3 -36
  -2 -16
  -1 -8
   0 -6
   1 -4
   2 4
   3 24
   4 62
   5 124
  \end{verbatim}

 \subsection{Graficacion con gnuplot}
   usando gnuplot se graficaran datos.dat se obtuvo la siguiente grafica.
   \begin{verbatim}
     gnuplot
     gnuplot> plot "datos.dat"
    \end{verbatim}

      
\begin{figure}[h]
 \includegraphics{iter}
\end{figure}

 \subsection{validacion}
   se validara la grafica  original contra la de datositer.dat

\section{repositorio}
 se creo un repositorio en \url{bitbucket.org} y su subieron de forma publica
 los archivos del proyecto 
 \begin{enumerate} 
  \item proyecto.tex - archivo en latex del proyecto 
  \item proyecto.pdf - pdf generado con pdflatex
  \item proyecto.cpp - codigo fuente del programa en C++
  \item datos.dat    - archivo de datos generado por el programa
  \item grafica1.png grafica2.png.. grafican.png - graficas generados con gnuplot
 \end{enumerate}

 
\section{Conclusiones}
 como conclusion de este experimento nos sirve para calcular de manera automatica, la raiz a diferentes ecuaciones a partir de aproximaciones, es decir, iteraciones necesarias para un calculo aproximado de la solucion a ecuaciones algebraicas.

\end{document}
